# 《看见主义》

2024年1月1日 青樵

<br/>

2023年是意识撕裂的新元年。

几乎一夜之间，老掉牙的资本主义、社会主义的左右对立言论开始充斥各个角落，当大环境影响到多数的群体，很多被经济虚华所掩盖的问题就浮出了水面。但看待问题的思维方式仍然惯性滞后。

我看见很多技术人员，在绞尽脑汁进入体制内，或者追求管理，这其实很悲哀：

社会主义论调，无心忽略了脑力的基础价值地位，塑造了令知识分子感到屈辱的年代。资本主义则有心隐藏了脑力、创造力的至上价值地位。从全球范围看，世界运行的真相是，技术驱动资本，资本驱动劳动。

真正令人敬佩、敬仰的，是那些为基础理念、技术、开源付出热诚的科研群体、极客群体，他们总是能找到各种各样的产品问题和价值创造场景，但未必能获取到经济利益，有时候，这需要一颗甘于孤独的心。



世道更艰难了，但对于技术人员来说，这取决于你怎么看、从什么尺度去看、用什么心态去看？

想做一个70岁还在写代码的人，希望自己能够实现。

<br/>

<br/>

<br/>

# 《看见冲突》

2023年9月24日 青樵

<br/>

“我老了，也财务自由了，静观其变。 30岁以下的年轻人最可怜，如果国家这次走错了路，这辈子就可以洗洗睡了”。

这句悲哀跃然的话，是一个只有47岁的人，说在2018年7月，也就在那一年，我尝试研究央行政策时，第一次听说经济增长模型，也无意间接触了2个令人震惊的数据：

- 农商行的实际坏账率可能高达百分之二三十
- 城投债务高达60万亿，而把全国搞得鸡飞狗跳的P2P才2万亿而已

从那天开始，我就在焦虑金融危机的到来，焦虑在那以后以什么立足，虽然晚了4年，但这是命运，不以意志为转移。

一代人自有一代人的命运，往往是由国家的选择造就的。但批评充满风险，真正的悲哀却来自那些你想保护的人，因为知识体系的缺残，即便是马云这样的天之骄子，也得被“爱国人民”的唾液淹没。出生在开元天宝年间的人，总以为盛世是常态，怎么会相信，他们中的大多数人很快将死于安史之乱。

香港创业板降到20点，几近归零，东方明珠继续走在建造“东方遗址”的路上。恒大2.4万亿，中植系3.7万亿，1.2万亿的贵州宣布财政破产，掩耳盗铃的失业率不再公布。外部环境持续恶化，在俄罗斯遭受价值观反噬的背景下，继续高调争端。投资信用评级下调，甚至A股整体被定性为欺诈市场......

但很斯德哥尔摩的是，老百姓就差穷得卖血了，仍然坚持不懈的捍卫“自古以来、不容置疑、不容置喙”等词汇，这是天道，文化之下的历史命运。可以预见，接下来较长的时间尺度里，历史，将如马云2020所言：“我们将会一错再错，一错到底！”

但......

凡事利弊双生，这，恰恰也是文化和民智开化的机缘。

所谓阴雨连绵三日不绝，暴雨倾盆反而势不能久。随着经济繁荣的掩盖效应彻底失效，甚至连体制内也大面积难以为继，百姓们真正痛了、愤怒了、迷茫了，才会有新的思考，逐渐形成新的基于效率、技术和基础理论、由内而外的可持续价值观，文明可能会稍后，但终究会到来。

只是这种开化，伴随着意识形态的结构性撕裂，需要巨大群体的痛苦代价来交换，有个过程，这是熵增定律所决定的。

未来十年，将会是价值观碰撞最激烈的时代，但放到百年尺度里，只不过是一个必经的浪花而已，希望自己有那个健康能历经下一个时代。

<br/>

<br/>

<br/>

#  《看见周期》

2022年12月4日 青樵

<br/>

过去十年是生产的时代，你能搞出来，总有一堆人买单，下一个十年，需要的是价值创造，需要问问产品本身存在的意义。

过去，经济靠消费侧拉动，多数公司都是业务驱动产品和技术，资本为王、营销为王、资源为王，追求规模优先，而非实际的效率和社会价值提升，产品大差不差就行，很多畸形的东西被掩盖了，基础理论、效率工具、创新这类原本应该是死磕的东西显得很边缘。我过去看过一个新闻，一个工厂的工人花工作时间改进了一台设备，为公司节省了600万的年成本，公司奖励了2000块，并免除了他的绩效处罚，无论个人还是企业，对于研发的价值认知都极其初浅，互联网圈的悲哀也不会少。

这其实也是今天运营逻辑正大面积失效的根源。我发现今年微信广告的eCPM值相比去年，骤降到了20%左右，反映了大量公司运营上面临的选择，而腾讯的云开发服务反而直接采用暴涨40倍的野蛮提价，直接一把梭提到了快与传统云服务器成本持平，但人们依然需要，毕竟效率太高了，游戏规则真的是变了，整个生态结构正在重构。

在逆全球化、生产过剩的时代，除了安全这个关键字，实际上也会是价值观回归的时代，恰恰是需要坚持产品研发优势的时代。那些纯靠资源套娃和马马虎虎生产做生意的组织和个人被大面积淘汰，这是对的，不淘汰反而才不正常，因为他们只有能力干生产和价值传递的事，干不了研发和价值创造的事，即便只看执行，也很难拼出ROI优势。

市场理论依然是有效的，两个方面依然充满机会：

- 痛点逻辑，可能细分市场
- 新需求和范式升级，可能造成替代